% Un articolo scritto con LaTeX
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc} % codifica dei font
\usepackage[utf8]{inputenc} % lettere accentate da tastiera
\usepackage[italian]{babel} % lingua del documento
\usepackage{url} % per scrivere gli indirizzi Internet
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=3cm,bottom=3cm,left=2.5cm,right=2.5cm,%
heightrounded,bindingoffset=5mm}

\begin{document}
\author{Lorenzo Casini, Simone Del Gatto, Sophia Fantoni}
\title{Relazione}


\maketitle
\newpage
\begin{abstract}
\end{abstract}
\tableofcontents
\newpage

\section{Applicazione PC}
\includegraphics[width=\linewidth]{UMLApplication.PNG}
All'interno della stessa applicazione PC sono eseguiti due dei principali elementi del sistema: il Server e la Logica Applicativa. L'applicazione è stata sviluppata in java con l'ausilio di alcuni componenti descritti in seguito più nel dettaglio. La scelta di porre entrambe le componenti nello stesso applicativo è stata determinata in base alle esigenze di comunicazione, effettuando questa scelta è stato possibile implementare lo scambio di messaggi tra le due parti più semplicemente utilizzando i concetti familiari della programmazione multi-threading. 
\\ D'altra parte ci rendiamo conto che questa soluzione presenta dei limiti, in quanto le due parti appartengono allo stesso processo, per questo motivo, nel caso in cui uno dei due elementi terminasse non sarebbe possibile ricevere e memorizzare le informazioni provenienti dall'Edge. Per superare tale problema i due scenari dovrebbero eseguire su due processi separati, in modo che, nel momento in cui la parte di logica applicativa termini, sia comunque possibile ricevere e memorizzare informazioni provenienti dall'Edge tramite il server che sarà ancora attivo.
\subsection{Server}
Il server è la componente che si occupa di ricevere dall'Edge del sistema il valore corrente di umidità per poi comunicarlo alla logica applicativa. Lo scambio dei messaggi tra Edge e Server, in accordo con le linee guida del mondo dell'internet of things, avviene tramite l'utilizzo del protocollo HTTP. Il Server una volta ricevuto correttamente il valore di umidità provvederà ad inserirlo in un buffer per poi successivamente inserire il valoe medio di umidità all'interno del database.
\subsubsection{Implementazione} 
Il server è stato implementato utilizzando il package "com.sun.net.httpserver" proposto da Oracle per lo sviluppo del server http. Il compito principale del server è quello di propagare un messaggio all'interno del sistema, per questo motivo è stato utilizzato il pattern Observer; seguendo le linee guida di questo modello, il server che assume il ruolo di oggetto osservabile. 
\subsection{Logic Application}
La logica applicativa è l'unità logica di tutto il sistema. Essa è stata sviluppata come una macchina a stati asincrona. Per processare i diversi tipi di messaggio si è deciso di utilizzare un approccio a handler.
\subsubsection{FSM}
\includegraphics[width=\linewidth]{LA-FSM.PNG}
La macchina a stati che rappresenta la logica applicativa presenta due macrostati:
\begin{itemize}
 \item \textbf{AUTO}: macrostato che è composto a sua volta da due stati:
 \begin{itemize}
 \item \textbf{WAIT}: questo stato rappresenta la modalità automatica del sistema. A fronte dell'arrivo di un messaggio che notifica un livello di umidità troppo basso deve ordinare l'apertura della pompa. 
    \item \textbf{EROG}: il sistema sta erogando acqua tramite la pompa.  Quando il sistema è in modalità automatica la logica applicativa dovrà leggere i valori dell'umidità corrente e calcolare la portata opportuna. Inoltre, dovrà essere possibile ordinare la chiusura delle pompe nel momento in cui l'umidità percepita sia maggiore della soglia prestabilita. Un altro messaggio che è possibile ricevere durante questo stato è la notifica da parte del Controller del timeout; la Logica Applicativa dovrà quindi preoccuparsi di salvare l'evento nella base di dati. L'utente potrà essere a conoscenza di tale avvenimento in quanto il front end reperisce le informazioni dal database.
 \end{itemize}
    
    \item \textbf{MANUAL}: questo stato rappresenta il sistema in modalità manuale, esso è pronto a prendere indicazioni dall'utente. Il gestore può esprimere la volontà di settare il controllo in manuale quando si trova in uno degli altri due stati. La logica applicativa non è più delegata alle decisioni in merito alla gestione della serra.
\end{itemize}
Il sistema deve essere sempre in grado di ricevere e inviare i dati relativi all'umidità. La logica applicativa riceve tali messaggi dal server e li invia al controller in quanto un utente che effettua una connessione bluetooth deve poter analizzare il livello dell'umidità corrente.
\newpage
\subsection{Comunicazione Seriale}
Per gestire la comunicazione con la seriale è stata creata la classe SerialComunicator. Al suo avvio essa crea un thread che si mette in attesa di ricevere un messaggio, nel momento in cui riceve il messaggio, lo inoltra ai suoi osservatori, nello specifico alla logica applicativa. Tramite il metodo \textit{sendMessage(String)} è possibile inviare un messaggio sulla seriale. Per lo sviluppo di questo componente è stata utilizzata la libreria JSSC.
\subsection{Database}
I dati prodotti dall'applicativo vengono memorizzati in maniera persistente in una piccola base di dati. Per evitare di sovrappopolare il data base si è deciso di bufferizzare i valori dell'umidità ricevuti, calcolarne la media e di memorizzare solo questa. Per l'interfacciamento con il database è stata utilizzato il driver JDBC.
\subsection{Messaggi}
\includegraphics[width=\linewidth]{Messages.PNG}
Spesso sono stati citati dei messaggi scambiati tra le varie parti dell'applicativo. I messaggi sono concepiti non solo come portatori di informazione, ma anche come eventi che potenzialmente possono generare 
una transizione da uno stato all'altro. I tipi di eventi/messaggi sono specificati nello schema UML sovrastante.
\newpage
\section{Controller}
Il controller è la parte del sistema che si occupa effettivamente della gestione della pompa, comunicando con la logica applicativa tramite comunicazione seriale e con l'applicativo android che permette l'interfacciamento con l'utente tramite bluetooth. \'E realizzato utilizzando la scheda Arduino UNO con i sensori previsti nelle specifiche del sistema.
\par Le funzionalità del sistema sono state ripartite in cinque task distinti, ognuno dei quali è descritto da una macchina a stati sincrona. I cinque task comunicano tra di loro tramite l’uso di variabili globali. 
In una prospettiva orientata agli oggetti, ogni task è una classe che implementa l’interfaccia Task. Il coordinamento tra i vari task è gestito dallo Scheduler, anch’esso pensato come un oggetto, che si occupa di far eseguire i task in ordine. Nonostante la presenza di uno Scheduler, il multi-tasking è gestito in maniera cooperativa tra i vari task. In questo caso quindi non si dovranno gestire problematiche di corse critiche
 o di concorrenza perchè il comportamento del sistema, nonostante la suddivisione dei lavori, è comunque di tipo sequenziale. Ogni task è eseguito con un determinato periodo e lo Scheduler lavora con un periodo che è il massimo comune divisore tra i task che deve gestire. 
\par Ogni task gestisce anche un insieme di componenti hardware, resi in forma digitale tramite il paradigma ad oggetti. Si troveranno all’interno del progetto la classe 
Sonar, Led, e Servo che non solo hanno la classica funzione di emulazione della realtà tipica della programmazione ad oggetti, ma sono pensati per incapsulare tutte quelle funzionalità che il framework Wiring mette a disposizione, astraendo il più possibile dall’hardware sottostante.

\subsection{Variabili Globali}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Setting setting}: indica se il sistema è in modalità automatica o manuale. Può assumere due valori espressi nell'enumerazione \textit{Setting}: \textit{AUTO} e \textit{MANUAL}.
    \item \textbf{User user}: indica se l'utente è stato o no rilevato, se si trova alla distanza corretta per poter controllare il sistema tramite bluetooth.
    \item \textbf{Flow currFlow}: indica la portata dell'acqua quando è attiva la modalità automatica. Può assumere due valori espressi nell'enumerazione \textit{Flow}: \textit{Pclose}, \textit{Pmin}, \textit{Pmed} e \textit{Pmax}.
    \item \textbf{int currFlowM}: indica la portata dell'acqua in modalità manuale.
    \item \textbf{bool openPump}: assume valore "true" se la pompa deve essere aperta.
    \item \textbf{bool timeout}: assume valore "true" se è scattato il timeout.
    \item \textbf{float currUmidity}: indica il valore dell'umidità corrente ricevuto dalla logica applicativa.
    \item \textbf{bool auc}: viene settata a "true" quando il Controller invia un messaggio sul canale bluetooth al dispositivo mobile per sapere se l'apparato è ancora connesso.
    \item \textbf{bool ack}: settato a "true" se il dispositivo mobile ha risposto affermativamente al Controller a seguito della richiesta di connessione (auc).
    \item \textbf{ConnectionState connection}: Definisce se il dispositivo mobile, quindi l'utente, si trova sufficientemente vicino, in tal caso potrà comunicare via bluetooth con il Controller. Può assumere due valori espressi nell'enumerazione \textit{ConnectionState}: \textit{CONNECTED} e \textit{NOT\_CONNECTED}.
\end{itemize}

\subsection{DetectMotion}
Questo task permette di verificare la distanza a cui l'utente si trova. Nel caso in cui questa distanza risulti minore della distanza corretta, l'utente potrà utilizzare la connessione bluetooth. Il Sonar restituisce la distanza dell'utente, se questa è minore di DIST allora la variabile \textit{user} sarà settata a \textit{DETECTED}, in caso contrario gli sarà invece assegnato il valore \textit{NOT\_FOUND}. 

\subsection{Connection}
\includegraphics[width=\linewidth]{Connection.PNG}
Il task \textit{Connection} si occupa di verificare la reale volontà dell'utente di essere connesso al controller tramite dispositivo bluetooth. Il task presenta principalmente due stati, \textit{CONNECTED} e \textit{NOT\_CONNECTED} che riflettono i valori della variabile globale \textit{connection}. Il task passa da \textit{NOT\_CONNECTED} a \textit{CONNECTED} quando la variabile \textit{user} è settata a \textit{DETECTED}. Mentre si trova in questo stato diventa fondamentale per il sistema capire se il dispositivo è effettivamente connesso tramite bluetooth. Viene quindi settata la variabile booleana \textit{auc} a true per richiedere che venga mandato un messaggio tramite il dispositivo bluetooth a cui il device se connesso dovrà rispondere. Viene fatto partire un timeout e se non viene ricevuta alcuna risposta, che viene notificata al task tramite la variabile \textit{ack}, il task torna nello stato \textit{NOT\_CONNECTED}. Anche a fronte del fatto che l'utente non è più rilevato dal sonar avviene questo cambiamento di stato.

\subsection{SerialComunicator}
\includegraphics[width=\linewidth]{Serial.PNG}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bluetooth.PNG}
\includegraphics[width=\linewidth]{Send.PNG}
\'E il task che gestisce la comunicazione sia con la Logica Applicativa, tramite seriale, sia con l'utente tramite bluetooth, utilizzando l'astrazione fornita dalla libreria \textit{SoftwareSerial}. 
\\ Dalla Logica applicativa, il task si aspetta di ricevere due tipi di messaggio:
\begin{itemize}
\item Il primo viene considerato solo se il sistema esegue in modalità automatica, esso ordina l'apertura della pompa e ne viene indicata la portata. A fronte della ricezione di questo messaggio \textit{openPump} viene settata a "true" e \textit{currFlow} assume il valore specificato.
\item Il secondo viene ritrasmesso sul canale bluetooth ed indica il livello di umidità corrente.
\end{itemize}
Serial Comunicator si aspetta di ricevere dal canale bluetooth diversi tipi di messaggi che vengono considerati se e solo se esiste effettivamente la connessione con il device (cioè se \textit{connection} è settata a \textit{CONNECTED}):
\begin{itemize}
\item Un messaggio che indica la volontà dell'utente di passare dalla modalità automatica a quella manuale e viceversa. Questi messaggi comportano l'opportuno settaggio della variabile globale \textit{setting}.
\item Un messaggio che indica che il dispositivo è ancora connesso tramite bluetooth come previsto dal task \textit{Connection}.
\item Un messaggio, che viene considerato solo se il sistema si trova in modalità manuale, che ordina l'apertura della pompa con valore di default. E il corrispettivo per stabilire la chiusura della pompa.
\item Un ulteriore messaggio, anch'esso considerato solo quando si è in manuale, specifica la portata che la pompa deve erogare. Questi messaggi contengono un valore intero e verranno controllati dal Controller affichè appartengano ad un range specifico.
\end{itemize}
Il task si preoccupa anche di inviare messaggi sulla seriale per notificare alla logica applicativa un cambiamento della variabile globale \textit{setting} e per notificare un avvenuto timeout. Inoltre, sul canale bluetooth invia il messaggio \textit{auc} per verificare lo stato della connessione con il device. Quest'ultimo messaggio sarà inviato quando la variabile globale \textit{auc} assume valore true.
\newpage
\subsection{Auto}
\includegraphics[width=\linewidth]{Auto-Manual.PNG}
Come previsto dalle specifiche il controller può operare sia in modalità \textit{manuale} che in modalità \textit{automatica}. Il task \textit{Auto} determina il comportamento del controller in modalità \textit{automatica}.
\'E prevista una prima fase di \textit{RESET} in cui vengono settate in modo opportuno, le risorse per cominciare l'esecuzione, poi il task passerà nello stato \textit{CLOSE} in cui la pompa è chiusa. Nel momento 
in cui la variabile globale \textit{openPump} è settata a true, il task si mette nello stato di \textit{OPEN} nel quale regola l'erogazione in base alla variabile globale \textit{currFlow}. Nel momento in cui il task
passa in questo stato viene avviato un timer (questo, per rispettare le linee guida delle macchine a stati sincrone, è rappresentato da un contatore). Quando il timer scatta viene chiusa la pompa e si torna nello stato di \textit{CLOSE}, successivamente la Logica Applicativa viene informata dell'evento, quindi si setta la variabile \textit{timeout} a true.
Il passaggio dallo stato di \textit{OPEN} allo stato di \textit{CLOSE} avviene anche quando la variabile \textit{openPump} viene settata a "false".
\subsection{Manual}
Il task \textit{Manual} determina il comportamento del Controller in modalità \textit{manuale}. Dal punto di vista implementativo il task è quasi identico al task \textit{AUTO} tranne per il meccanismo del  timeout, che non è presente, e dell'utilizzo della variabile \textit{currFlowM} anzichè di \textit{currFlow}. Il valore che indica la portata della pompa, infatti, non è definito da un valore standard attraverso un'enumerazione, ma dall'utente tramite bluetooth con un valore intero.
\newline
\par I due task non eseguono simultaneamente quindi quando è attivo uno l'altro è disabilitato. Il task attivo è quello indicato dalla variabile \textit{setting}. Nel momento in cui avviene il passaggio
da un task all'altro, questi resettano il valore delle risorse utilizzate, in questo modo il sistema può continuare l'esecuzione.
\newpage
\section{Edge}
\includegraphics[width=\linewidth]{Edge.PNG}
L'Edge è la parte del sistema dedicata alla valutazione dell'umidità e si compone dal punto di vista hardware di una scheda ESP8266 e di un potenziometro che simula il sensore di umidità. La scheda è programmata usando lo stack Arduino-Wiring utilizzando il modello del Super Loop, il compito che deve essere svolto è semplice e ripetitivo.
\par L'Edge si connette a una rete wifi sfruttando le funzionalità messe a disposizione della libreria \textit{ESP8266WiFi}. Poi legge il valore del sensore di umidità-potenziometro e tramite una POST HTTP, implementata sfruttando la libreria \textit{ESP8266HTTPClient}, lo spedisce al server.
\newpage
\section{Front-End Client}
Tenendo in considerazione le specifiche richieste per la realizzazione del sistema, abbiamo provveduto a creare un'interfaccia web dalla quale fosse possibile accedere ai dati memorizzati in tempo reale nella base di dati. L'interfaccia è stata realizzata in HTML5 con una funzione in Javascript che effettua un polling periodico realizzato con la tecnologia Ajax che si interfaccia ad uno script in PHP per reperire i dati richiesti senza dover ricaricare ogni volta la nostra pagina web.
\section{App mobile}
La sezione "greenHouse Mobile App" è basata sulla piattaforma fisica Android, il dispositivo comunica con il Controller tramite blutooth. L'applicazione permette di controllare manualmente la serra, aprire, chiudere e regolare la portata e visualizzarne i valori di umidità.

\subsection{Dettagli connessione bluetooth}
La connessione bluetooth richiede la presenza di particolari permessi, per questo motivo è necessario che nel File Manifest vengano richieste le autorizzazioni BLUETOOTH e BLUETOOTH\_ADMIN, per utilizzare il supporto Bluetooth, e ACCESS\_FINE\_LOCATION, permesso dangerous che necessita della conferma esplicita dell'utente, per l'attivazione del Bluetooth.
\par Abbiamo optato per la connessione verso i dispositivi precedentemente accoppiati (paired devices), per questo motivo per poter trasmettere i dati sul canale è necessario effettuare l'accoppiamento dei due dispositivi. Il meccanismo opposto che permette la connessione di dispositivi non noti a priori, prevede la fase di discovery che richiede un alto consumo di batteria.

\subsection{Interfaccia grafica}
\includegraphics[height=%
0.5\textheight]{sgh_mobile.jpg}
\\L'interfaccia grafica permette di esprimere la volontà di creare una connessione bluetooth con il Controller premendo un bottone, sono inoltre presenti due switch: uno permette di impostare il controllo su manuale o su automatico, nella modalità automatica sarà solamente possibile vedere i valori dell'umidità, mentre in modalità manuale si potrà inoltre aprire e chiudere la pompa dell'acqua (tramite un altro switch) e regolarne la portata tramite un editText. Quando l'utente dichiara l'intenzione di aprire la pompa la portata che questa erogherà assume un valore di default definito da una macro. I valori dell'umidità saranno visualizzabili in un label.
\par Ad ogni elemento è associato un Listener che permette di abilitare/disabilitare altri elementi presenti nell'interfaccia, e permette l'invio di messaggi sul canale bluetooth. 

\subsection{Scelte implementative}
Sul canale bluetooth i dispositivi si scambiano messaggi ben specifici che permettono al Controller, di comprendere le volontà dell'utente e al dispositivo mobile, di inviare la propria intenzione di rimanere connesso e di estrarre il valore dell'umidità per mostrarlo all'utente. I messaggi inviati sono tutti di tipo \textit{String}.
\subparagraph{Messaggi che riceve}
\begin{itemize}
    \item \textbf{auc}: il sistema invia questo messaggio per capire se il dispositivo mobile è ancora attivo.
    \item \textbf{u***}: stringa che contiene il valore attuale dell'umidità.
\end{itemize}

\subparagraph{Messaggi che invia}
\begin{itemize}
    \item \textbf{setManual}: esprime l'intenzione dell'utente di passare alla modalità manuale.
    \item \textbf{setAuto}: esprime la volontà del gestore di tornare alla modalità automatica.
    \item \textbf{\textit{valore numerico}}: definisce la portata dell'acqua in L/min, tale messaggio potrà essere inviato dall'utente solo quando il sistema è in modalità manuale.
    \item \textbf{open}: l'utente decide di aprire la pompa dell'acqua.
    \item \textbf{close}: l'utilizzatore decide di chiudere la pompa dell'acqua.
    \item \textbf{imc}: messaggio inviato dal dispositivo in risposta del messaggio \textit{auc} quando esso è attivo.
\end{itemize}
Il comportamento dell'utente può essere inaspettato. Per questo motivo abbiamo le variabili globali auc e ack ricoprono un ruolo importante, il loro valore \textit{true} o \textit{false} dipende dai messaggi che il dispositivo mobile si scambia con il Controller. Per verificare che la connessione dei due sia attiva il Controller invia periodicamente messaggi \textit{auc, (are you connected)} al dispositivo mobile, per ogni invio setta la variabile globale auc a true, se questo è attivo risponderà con un messaggio \textit{imc (i'm connected)}. Se il messaggio imc viene ricevuto dal Controller, allora esso setterà la variabile globale \textit{ack} a true, altrimenti incrementerà un contatore. Quando il contatore assumerà valore sufficientemente grande allora il Controller capisce che l'utente non è più attivo e reimposta il sistema in modalità automatica. Il contatore ci permette di capire effettivamente quando l'utente si disconnette dal sistema chiudendo l'applicazione, evitando di fraintendere nel caso un messaggio venga perso.

\section{Metodologie di Sviluppo}
Vista la novità degli elementi presenti all'interno del progetto si è deciso di procedere utilzzando tecniche di prototipazione per comprendere a fondo il funzionamento dei dei componenti 
da utilizzare e le possibili soluzioni attuabili. Una volta terminati i prototipi è stata definita con più accuratezza l'architettura del sistema al fine di coordinare opportunamente le parti
e si è proceduto ad attuare operazioni di refactoring per ottenere codice facilmente leggibile e ordinato.

\section{Fritzing}
\includegraphics[width=\linewidth]{sgh_fritz.jpg}

\end{document}
